<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xml:lang="fr"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="nassi_bases">
    <title>Le Nassi-Shneidermann</title>
    <subtitle>Une manière différente de représenter un algorithme</subtitle>
    <indexterm>
        <primary>Structurogramme</primary>
        <see>Nassi-Shneidermann</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Méthodes Algorithmiques</primary>
        <secondary>Nassi-Shneidermann</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Graphe NSD</primary>
        <see>Nassi-Shneiderman</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Nassi-Shneidermann</primary>
    </indexterm>
    <para>Je vous ai fait part à peine plus haut des limites dont souffrait le flowchart. Voici une
        méthode qui lève la plupart d'entre elle. Elle est appelée
            <emphasis>Nassi-Shneidermann</emphasis>, du nom des inventeurs de la technique. On y
        fait également régulièrement référence au travers des termes
            <emphasis>structurogramme</emphasis> ou <emphasis>graphe NSD</emphasis>.</para>
    <para>Cette technique est très intéressante dans le cadre de la <emphasis>programmation
            structurée</emphasis> parce qu'elle permet de représenter bien plus clairement certains
        concepts (comme les boucles), dont nous avons vu qu'elles atteignaient les limites du
        flowchart.</para>
    <para>Il faut cependant reconnaître que la <quote>perte</quote> des pyctogrammes du flowchart
        rend peut-être les choses <quote>moins faciles</quote> à appréheder quand on n'en a pas
        l'habitude.</para>
    <section>
        <title>Qu'est-ce qui change?</title>
        <para>Soyons clairs, en dehors de l'objectif poursuivi par le flowchart et le
            Nassi-shneidermann, il <emphasis role="bold">n'y a aucun point commun</emphasis> entre
            les deux techniques:</para>
        <para>Là où le <emphasis role="bold">flowchart</emphasis> utilise des pictogrammes
            spécifiques pour représenter les différentes actions, le <emphasis role="bold"
                >Nassi-Shneidermann</emphasis> ne fait aucune différence entre une opération
            auxilière, l'appel d'un autre algorithme, l'affichage d'information ou le fait de
            récupérer des données introduites par l'utilisateur.</para>
        <para>Là où le <emphasis role="bold">flowchart</emphasis> va relier les différentes
            instructions entre elles grâce à des flèches, les instructions seront exécutées
            strictement dans l'ordre dans lequel elles apparaissent dans un <emphasis role="bold"
                >Nassi-Sheidermann</emphasis> (en partant du haut et en se dirigeant vers le bas du
            diagramme).</para>
        <para>Là où le <emphasis role="bold">flowchart</emphasis> utilise un pictogramme pour
            représenter le début de l'algorithme et un autre pour en représenter la fin, alors que
            ces deux pyctogrammes peuvent se retrouver finalement <quote>n'importe où</quote> dans
            l'algorithme, en <emphasis role="bold">Nassi-Shneidermann</emphasis>, le début de
            l'algorithme est forcément <quote>en haut</quote> du diagramme, et sa fin est focément
            ... en bas du diagramme.</para>
        <para>Alors que les boucles sont <quote>relativement</quote> difficiles à identifier dans un
                <emphasis>flowchart</emphasis>, il est facile de les identifier, non seulement en se
            disant <quote>tiens, voilà une boucle</quote>, mais, surtout en se disant <quote>tiens,
                voilà une boucle de &lt;tel type></quote> en
            <emphasis>Nassi-Shneidermann</emphasis>.</para>
        <para>Au vu de toutes ces différences, nous pouvons presque nous demander si nous sommes bel
            et bien en face de deux techniques poursuivant le même but. Mais je peux pourtant vous
            assurer que tel est bien le cas.</para>
    </section>
    <section>
        <title>Un carré dans un carré</title>
        <para>En Nassi-Sheiderman, la fonction est représentée par un carré qui contient un autre
            carré dans laquelle la logique prendra place <quote>dans l'ordre du flux
                d'exécution</quote>.</para>
        <para>Ainsi, un Nassi-Shneidermann classique pourrait ressembler à quelque chose
            comme</para>
        <figure>
            <title>Un Nassi-Shneidermann classique</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/nassi_exemple.svg"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </section>
    <section>
        <title>Les appels externes</title>
        <indexterm>
            <primary>Eléments Algorithmiques</primary>
            <secondary>Fonctions Externes</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
            <primary>Nassi-Shneidermann</primary>
            <secondary>Fonctions externes</secondary>
        </indexterm>
        <para>Voici sans doute le seul point commun que nous pourrions trouver entre le flowchart et
            le Nassi-Shneidermann: l'appel de fonctions externes.</para>
        <para>En effet, l'appel d'une fonction externe est clairement mis en évidence dans le
            Nassi-Shneidermann par l'adjonction de <quote>côtés</quote> de part et d'autre de
            l'action en elle-même, tout comme c'est le cas en flowchart.</para>
        <para>Ainsi, l'appel d'une fonction (ou d'une procédure) externe sera-t-il représenté sous
            la forme de </para>
        <figure>
            <title>Appel de fonction externe en Nassi-Shneiderman</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/nassi_externe.svg"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </section>
    <section xml:id="nassi_tests">
        <title>Les tests</title>
        <indexterm>
            <primary>Eléments Algorithmiques</primary>
            <secondary>Tests</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
            <primary>Nassi-Shneidermann</primary>
            <secondary>Tests <quote>Vrai / Faux</quote></secondary>
        </indexterm>
        <para>Les tests <quote>vrai / faux</quote> seront représenté par un triangle divisant
            littéralement le diagramme en deux, ce qui permet d'avoir, sur une même ligne, les
            actions à entreprendre si la condition est vérifiée et l'alternative. </para>
        <para>Pour savoir ce qu'il faut faire à partir du résultat du test, il <quote>suffit</quote>
            donc de choisir la colonne qui y correspond</para>
        <figure>
            <title>Un test en Nassi-Shneidermann</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/nassi_test.svg"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
        <para>Comme je vous l'ai déjà fait remarquer, il est tout à fait possible de représenter
            n'importe quel algorithme sous n'importe quelle forme.</para>
        <para>L'algorithme que je vous présentais alors pour définir si une année est bissextile
            pourrait donc sans aucun problème être représenté sous la forme d'un Nassi-Shneiderman.
            Il prendrait alors une forme proche de</para>
        <figure>
            <title>Un exemple de test simple en Nassi-Shneidermann</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/nassi_exemple_test.svg"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
        <note>
            <para>Je n'ai absolument modifié d'acune manière l'algorithme précédent. Je n'ai fait
                que le représenter d'une manière différente.</para>
            <para>Il souffre donc exactement du même défaut que son prédécesseur, à savoir: le fait
                qu'il n'est peut-être pas aussi efficace que ce que nous pourrions souhaiter.</para>
            <para>Mais nous reviendrons sur ce point plus tard.</para>
        </note>
    </section>
    <section xml:id="nassi_tant">
        <title>Les boucles <quote>Tant que</quote></title>
        <indexterm>
            <primary>Eléments Algorithmiques</primary>
            <secondary>Boucles "Tant que"</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
            <primary>Nassi-Shneiderman</primary>
            <secondary>Boucles <quote>Tant que</quote></secondary>
        </indexterm>
        <para>Les boucles <quote>Tant que</quote> sont représenté sous la forme d'un L placé à
            l'horizontale regroupant l'ensemble des actions à entreprendre dans la boucle.</para>
        <para>Elles prennent donc la forme de</para>
        <figure>
            <title>Une boucle <quote>Tant que</quote> en Nassi-Shneidermann</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/nassi_boucle_tant.svg"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </section>
    <section>
        <title>Les boucle <quote>Jusque</quote>
        </title>
        <indexterm>
            <primary>Eléments Algorithmiques</primary>
            <secondary>Boucles "Jusque"</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
            <primary>Nassi-Shneidermann</primary>
            <secondary>Boucles <quote>Jusque</quote></secondary>
        </indexterm>
        <para>Les boucle <quote>jusque</quote> ne font en définitive qu'inverser les actions et les
            conditions par rapport à la boucle <quote>tant</quote>, en Nassi-Shneidermann. Si bien
            qu'elles ressemblent à quelque chose comme</para>
        <figure>
            <title>Une boucle <quote>Jusque</quote> en Nassi-Shneidermann</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/nassi_boucle_jusque.svg"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </section>
    <section>
        <title>Les boucles <quote>Pour</quote></title>
        <indexterm>
            <primary>Eléments Algorithmiques</primary>
            <secondary>Boucles "Pour"</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm>
            <primary>Nassi-Shneidermann</primary>
            <secondary>Boucle <quote>Pour</quote></secondary>
        </indexterm>
        <para>Enfin, les boucles <quote>Pour</quote> prennent la forme d'une pince, ce qui les fait
            ressembler à</para>
        <figure>
            <title>Une boucle <quote>Pour</quote> en Nassi-Shneidermann</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/nassi_boucle_pour.svg"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </figure>
    </section>
</chapter>
