<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xml:lang="fr"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="glossaire">
    <title>Glossaire de base</title>
     <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Donnée</secondary>
    </indexterm>
   <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Expression</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Instruction</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Type de donnée</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Fonction</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Procédure</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Données</primary>
        <see>Jargon</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Type de donnée</primary>
        <see>Jargon</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Fonction</primary>
        <see>Jargon</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Expression</primary>
        <see>Jargon</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Instruction</primary>
        <see>Jargon</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Fonction</primary>
        <see>Jargon</see>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Données</primary>
        <secondary>Constantes</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Données</primary>
        <secondary>Littérales</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Données</primary>
        <secondary>Variables</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Variables</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Constantes</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
        <primary>Jargon</primary>
        <secondary>Littérales</secondary>
    </indexterm> 
    <blockquote>
        <attribution>Eragon 2006</attribution>
        <para>Blissingr signifie le feu. C'est le feu.</para>
        <para>Le nom, c'est la chose. Connait le nom, et tu maîtrise la chose</para>
    </blockquote>
    <para>Avez vous remarqué que tous les termes que nous pouvons utiliser dans notre vie de tous
        les jours représente soit <quote>une sorte de chose</quote>, soit <quote>une chose (ou une
            personne) particulière</quote>, soit <quote>une action</quote>?</para>
    <para>C'est parfaitement normal, me direz vous, car c'est ce qui permet à deux personnes (ou
        plus) de communiquer entre elles.</para>
    <para>Et, de fait, c'est parce qu'il existe des conventions qui permettent à chacun de savoir ce
        que signifie les termes <quote>tasse</quote>, <quote>tournevis</quote> ou
            <quote>cuisiner</quote> qu'il est possible de se faire comprendre.</para>
    <para>Mais j'ai bien parler de conventions au pluriel, car il en existe – pour faire simple –
        autant que de langue parlées. Ainsi, vous devriez utiliser les termes
                <quote><foreignphrase>cup</foreignphrase></quote>,
                <quote><foreignphrase>screwdriver</foreignphrase></quote> ou
                <quote><foreignphrase>to cook</foreignphrase></quote> pour vous faire comprendre
        d'une personne parlant anglais en désignant exactement les mêmes notions.</para>
    <para>De plus, chaque domaine d'activité utilise des termes qui ont une signification spécifique
        à ce domaine particulier.</para>
    <para>Il arrive que ces termes ne soient utilisés que dans ce domaine particulier, mais il
        arrive aussi qu'un même terme soit utilisé dans plusieurs domaines avec des significations
        différentes.</para>
    <para>Le terme <quote>fouet</quote> en est un parfait exemple, car il aura une signification
        tout à fait différente pour le cuisinier de celle qu'il aura pour le marchand
        d'esclaves.</para>
    <para>Avant de commencer, il me semble donc important de vous expliquer quelques termes
            <quote>de base</quote> (car d'autres viendront par la suite) utilisés par les
        développeurs afin que nous puissions nous comprendre.</para>
   
 <glossary>
        <glossdiv>
            <title>Le jargon de base</title>
            <glossentry>
                <glossterm xml:id="jargon_donnee">une donnée</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>une <emphasis>donnée</emphasis> va représenter une information – quelle
                        qu'elle soit – qui sera utilisée par l'ordinateur. On peut faire la
                        distinction entre trois <quote>notions</quote> de données bien particulier:
                        les données dites <emphasis>constantes</emphasis>, ce que l'on appelle
                        couremment des <emphasis>variables</emphasis> et ce que l'on apppelle des
                            <emphasis>littérales</emphasis>.</para>
                </glossdef>
            </glossentry>
            <glossentry>
                <glossterm>Les constantes</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>Le terme de constante désigne une donnée dont la valeur n'est pas desitnée
                        à évoluer au fil du temps.</para>
                </glossdef>
            </glossentry>
            <glossentry>
                <glossterm>Les variables</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>Le terme <emphasis>variable</emphasis> désigne une donnée dont tout ou
                        partie de la valeur est susceptible d'évoluer au fil du temps.</para>
                </glossdef>
            </glossentry>
            <glossentry>
                <glossterm>Les littérales</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>Le terme <emphasis>littérale</emphasis> représente une valeur qui est
                        fournie directement <quote>telle quelle</quote> dans le code.  Ces valeurs
                        sont  – forcément – <emphasis>constantes</emphasis>, vu qu'il n'y a aucune
                        raison d'aller les modifier en cours d'exécution du programme. </para>
                </glossdef>
            </glossentry>
            <glossentry>
                <glossterm xml:id="jargon_expression">Expression</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>Une <emphasis>expression</emphasis>représente un élément susceptible
                        d'être compris par le langage que l'on utilise</para>
                </glossdef>
            </glossentry>
            <glossentry>
                <glossterm xml:id="jargon_instruction">Instruction</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>Une <emphasis>instruction</emphasis> représente une action quelconque que
                        nous voulons pouvoir exécuter</para>
                </glossdef>
            </glossentry>
            <glossentry>
                <glossterm xml:id="jargon_fonction">Une fonction</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>une <emphasis>fonction</emphasis> regroupe un ensemble d'instructions qui
                        doivent être exécutées dans un ordre bien particulier</para>
                </glossdef>
            </glossentry>
            <glossentry>
                <glossterm>Procédure</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>Le terme de <emphasis>procédure</emphasis> a une signifcation très
                        semblable au terme de fonction.</para>
                    <para>Bien que certains langages fassent une différence entre les deux termes,
                        et que d'autres utiliseront de préférence un terme plutôt que l'autre, il
                        n'est pas incorrect de les considérer comme de parfaits synonymes lorsque
                        l'on parle des <quote>langages de programmation</quote> de manière
                        générale.</para>
                </glossdef>
            </glossentry>
            <glossentry>
                <glossterm>Type de donnée</glossterm>
                <glossdef>
                    <para>Le terme de <emphasis>type de donnée</emphasis> représente la
                            <quote>nature</quote> de la donnée que l'on veut manipuler et, par
                        conséquent, l'usage qui peut en être fait, de la même manière qu'un couteau
                        sera utilisé à des fins différentes qu'un tournevis.</para>
                </glossdef>
            </glossentry>
        </glossdiv>
    </glossary>
</chapter>
