<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xml:lang="fr"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" 
    xml:id="basic_questions">
    
     <title>Quatre questions de base</title>
     <para>De manière générale, quel que puisse être notre objectif lors du développement d'une
        application ou d'une fonctionnalité quelconque, nous aurons toujours besoin de répondre à
        quatre questions de base.</para>
    <para>Tant que nous n'aurons pas une réponse satisfaisante à ces quatre questions, il ne servira
        finalement pas à grand-chose de vouloir écrire le code.</para>
    <para>Pour être tout à fait honnête, les trois premières ont, surtout, pour objectif de
            <quote>débrousailler les chemins tortueux</quote> de la réflexion afin de nous mener à
        la dernière, dont le but sera de nous permettre de coder <quote>relativement
            facilement</quote> les fonctionnalités dont on a besoin. </para>
    <para>Voici donc les quatre question que nous devrons nous poser.</para>
    <section xml:id="question_what">
        <title>Que doit faire ma fonctionnalité?</title>
        <para>Vouloir développer une fonctionnalité quelconque – quelle que soit la taille de cette
            fonctionnalité – sans en avoir au préalable définis les objectifs n'a absolument aucun
            sens :</para>
        <para>Vous ne pourrez en effet jamais déterminer si la fonctionnalité que vous avez
            développée répond à vos attentes si ... vous ne savez pas, à la base, quelles sont
            réellement ces attentes.</para>
        <para>Vous aurez bien souvent déjà répondu en partie à cette question, car, le plus souvent,
            lorsque vous décidez de développer quelque chose, c'est sans doute parce que vous avez
            eu – ou que quelqu'un d'autre a eu –  une idée proche de</para>
        <blockquote>
            <para>Tiens, ce serait pas mal si on avait une fonctionnalité qui &lt;fait telle ou
                telle chose&gt;</para>
        </blockquote>
        <para>ou proche de</para>
        <blockquote>
            <para>Tiens, j'ai besoin d'une fonctionnalité qui &lt;fait telle ou telle chose&gt;</para>
        </blockquote>
        <para>De telles idées sont largement suffisantes pour décider de lancer le développement de
            quelque chose.</para>
        <para>Il faudra cependant prendre en compte le fait que ces idées risquent d'évoluer
            énormément au fil du temps.</para>
    </section>
    <section xml:id="question_which_data">
        <title>De quelles données aurai-je besoin?</title>
        <para>Je vous l'ai dit plus haut: le but premier de n'importe quelle application, de
            n'importe quelle fonctionnalité que vous pourrez développer restera <emphasis
                role="bold">toujours</emphasis> de... manipuler des données.</para>
        <para>Il est donc très intéressant de vouloir <quote>une fonctionnalité qui &lt;fait quelque
                chose&gt;</quote>, mais, si l'on ne détermine pas préciséments les données qui seront
            manipulée pour <quote>faire cette chose</quote>, nous n'arriverons sans doue jamais au
            résultat souhaîté.</para>
        <para>Nous verrons plus loin que cette notion de <quote>données manipulées</quote> peut
            s'avérer particulièrement complexe à définir.</para>
        <para>Mais nous verrons aussi quelques règles qui peuvent très largement faciliter le
            travail lorsqu'il est question de répondre à cette question.</para>
    </section>
    <section xml:id="question_where">
        <title>Ou vais-je trouver ces données?</title>
        <para>Au risque de faire un sillogisme, il faut bien se rendre compte que les données que
            notre fonctionnalité devra manipuler ne <quote>tomberont pas du ciel</quote>, que nous
            ne les obtiendrons pas <quote>de l'air du temps</quote>, et qu'il est donc très
            important de définir clairement quelle en est l'origine.</para>
        <para>Nous nous rendrons en effet compe au cours de cette section qu'une fonctionnalité peut
            manipuler des données de différentes origines:</para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Certaines données font <quote>partie intégrante</quote> de la fonctionnalité
                    que l'on souhaite développées</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>D'autres données peuvent être fournies par <quote>ce qui fait appel</quote>
                    (au niveau d'une application, par exemple) à la fonctionnalité </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>D'autres données, enfin, peuvent venir <quote>de l'extérieur</quote>.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Chacune de ces origines sera étudiée plus en détail par la suite, et nous nous
            rendrons rapidement compte que l'origine d'une donnée va influer énormément sur la
            manière dont elle devra être traitée.</para>
    </section>
    <section xml:id="question_how">
        <title>Comment dois-je les manipuler?</title>
        <para>Une fois que nous avons pu déterminer de quelles données nous avons besoin ainsi que
            leurs origines respectives, il ne reste finalement plus qu'une question à se poser, mais
            elle est primordiale : comment dois-je manipuler ces données?</para>
        <para>Le but de cette question est de nous inciter à réfléchir correctement à l'ensemble de
            la logique qui nous permettra d'obtenir le résulat attendu.</para>
        <para>L'expérience m'a en effet prouvé que, si nous sommes capables d'exprimer <emphasis
                role="bold">très clairement</emphasis> cette logique, en prenant tous les aspects du
            problème en compte, l'écriture du code devient un vrai jeu d'enfant: </para>
        <para>une fois que nous avons corrigé les inévitables erreurs de syntaxe et que nous avons
            été en mesure de reproduire fidèlement la logique exprimée – et pour autant, bien sur,
            que cette logique soit correcte – nous pouvons quasiment avoir la certitude que notre
            fonctionnalité fera exactement ce que l'on attend d'elle.</para>
        <para>Bien sûr, la grosse difficulté réside – justement – dans le fait d'exprimer cette
            logique de manière précise, et à s'assurer qu'elle est correcte.</para>
        <para>Mais tout cela sera abordé dans les chapitres suivants.</para>
    </section>
</chapter>

